\documentclass[titlepage,a4paper,nynorsk]{IMFeksamen}

\usepackage{tallteori}

\fagligkontaktinfo{Richard Williamson}{(735) 90154}
\emnekode{MA1301}
\emnenavn{Talteori}
\eksamensdato{Mandag den 6. oktober 2014}
\eksamenstid{15:15 -- 16:45}
\hjelpemiddel{D: Ingen prenta eller handskrive hjelpemiddel tillatne. Tillatte kalkulatorar: Hewlett Packard HP30S, Citizen SR-270X, Citizen SR-270X College, Casio fx-82ES PLUS.}
\runninghead{MA1301 Talteori Midtsemesterprøve Hausten 2014}
\anneninfo{Svar på alle dei fire oppgåvane. Kvar oppgåve er verd fem poeng. Mogelege poeng for kvar del blir angjeve i parentes. 

Viss du ikkje kan løyse en del av ei oppgåve etter å ha prøvd ei stund, gå vidare og kom heller tilbake til den: ikkje nytt for mykje tid på kvar del.

Viss du ikkje kan løyse en del av ei oppgåve, skriv likevel ned så mykje du kan om korleis du ville ha løyst den. 

Du kan nytte eit utsegn i en del av ei oppgåve i resten av oppgåva, sjølv om du ikkje har vist at utsegnet er sant.

Lukke til!}

\begin{document}

\begin{oppgave} Sekvensen av Fibonaccital er definert ved rekursjon som fylgjer. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det første Fibonaccitalet er $1$. 

\item[(2)] Det andre Fibonaccitalet er $1$.

\item[(3)] Anta at dei første $m$ Fibonaccitala har blitt definert, kor $m$ er eit gitt naturleg tal slik at $m \geq 2$. Då definerer vi det $(m+1)$-Fibonaccitalet til å vere summen av det $m$-te Fibonaccitalet og det $(m-1)$-te Fibonaccitalet. 

\end{itemize} %
%
For eit kva som helst naturleg tal $r$, lat $u_{r}$ vere det $r$-te Fibonaccitalet. Dermed seier (3) at \[ u_{m+1} = u_{m} + u_{m-1}. \] 

\begin{punkt} Skriv dei første fem Fibonaccitala. [1 poeng] \end{punkt}

\begin{punkt} Lat $n$ vere eit naturleg tal. Vis at \[ u_{2} + u_{4} + u_{6} + \dots + u_{2n} = u_{2n+1} - 1. \] [$4$ poeng] \end{punkt}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} 

\begin{punkt} Lat $n$ vere eit heiltal. Anta at det er eit heiltal $k$ slik at $n=5k+3$. Vis at det då er eit heiltal $m$ slik at \[ n^{2} = 5m + 4. \] {\em Tips}: Nytt $9 = 5 + 4$ i løpet av svaret ditt. [$1$ poeng] \end{punkt}

\begin{punkt} Lat $n$ vere eit heiltal. Vis at det er eit heiltal $m$ slik at eitt av følgjande utsegner er sant: % 
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $n^{2} = 5m$;

\item[(2)] $n^{2} = 5m + 1$;

\item[(3)] $n^{2} = 5m + 4$; 

\end{itemize} %
%
[$4$ poeng]

\end{punkt} 

\end{oppgave}

\begin{oppgave} 

\begin{punkt} Nytt Euklids algoritme til å finne ei heiltalsløysning til likninga \[ 295x - 126y = 27. \] [4 poeng] \end{punkt}

\begin{punkt} Er følgjande utsegn riktig eller galt: likninga \[ 295x - 126y = c \] har ei heiltalsløysning for alle heiltal $c$? Grunngjev svaret. [1 poeng] \end{punkt}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} 

\begin{punkt} Forklar kvifor $7 \equiv -1 \pmod{8}$. [$1$ poeng] \end{punkt}

\begin{punkt} Vis utan å rekne ut at $7^{33} \equiv -1 \pmod{8}$. [$1$ poeng] \end{punkt}

\begin{punkt} Vis at \[ 3^{77} + 3 \cdot 7^{33} \] er deleleg med $8$, utan å rekne ut summen. [$3$ poeng] \end{punkt}

\end{oppgave}

\end{document}
